***
contents : python, 챗봇, slack

date : 2018 12 17 - 2018 12 21
***

## 파이썬 챗봇 만들기
첫 주보다 확실히 빡셌다. 하루 9시간을 프로그래밍만 한다는게 어느정도인지 체감하게 된 주였다. 와 첫날에 기본 문제들도 버벅이면서 머리 싸매고 있던 내가 마지막날엔 그 언어로 크롤링을 해서 가져온 정보를 가지고 끝말잇기를 할 수 있는 프로그램을 만들어냈다. 아직도 더 만들고 싶고 수정하고 싶은 부분이 있긴 하지만, 일단 기본적으로 보내면 답이 오는데까지 성공시켰다는 것에 의의를 두고싶다. 그 정도로 짧은 시간이었고 그 짧은 시간에 하기에 굉장히 빡센 프로젝트였다. 하지만 결국 성공했다. 

## 느낀점
확실히 언어는 기초를 배우는 것도 중요하지만 그 언어를 어디에 활용 할 수 있는지를 알게 하는게 중요한 것 같다. 대학교에선 1학기, 3개월 반동안 배웠지만 (물론 매일 9시간씩 하진 않았다.) 굉장히 의미 없어보이는 문자 자르기, 리스트 활용하기 등만 배우니 재미도 없었고, 이걸 또 배워서 뭐하나 하는 생각이 많이 들었었다. 근데 챗봇 만들기라는 큰 목표를 가지고 파이썬을 배우고, 정보를 가져오는 크롤링을 배우고 그걸 바로 챗봇만드는데 활용을 하니 그 동안 배운 그 모든것들을 활용하면서 **왜 써야하는지를 체감**했던게 컸던 것 같다. 리트스와 튜플, 딕셔너리가 **왜** 필요한지. 크롤링이 **왜** 필요한지. **왜. 왜. 왜.**를 명확하게 알 수 있었던 시간이었다. 이렇게 배우고 나니 이제 파이썬을 교육 기간중에 더 배우진 않지만, 파이썬으로 만들어보고 싶은 프로그램들이 머릿속에 떠오르게 되고 이런것도 가능하지 않을까? 하는 생각으로 아이디어가 확산되어 가는 것을 느꼈다. 

물론 진짜 정말 빡셌다. 매일 오후 4시~5시쯤 되면 뇌가 과부화가 걸려서 지쳐한다는게 느껴질 정도로 집중도 집중이고 배우는것도 그렇게 빡세게 배웠다. 그래서 마지막날은 오후 2시부터 시계만 봤던 것 같다 ㅋㅋㅋㅋ 언제 끝나나 ㅋㅋㅋ 이게 그냥 배우기 싫다. 이런게 아니라 진짜 뇌가 한계치까지 다 써서 못버티는 느낌이라 표현하는게 맞을 것 같다. 그러고 그날은 집에가서 잠을 잤고, 다음날 오후 3시에 일어났다. 그 정도로 진짜 빡센데, 빡센만큼 하루하루 성장해가는 내 모습에 굉장히 뿌듯하고 성취감도 굉장하다. 5일만에 해냈다는게 너무 신기할 뿐이고, 해냈다는 것 자체에서 오는 성취감도 굉장하다. 그래서 다음 강의들이 더 기대되는 것 같다.

그리고 신기한게, 대학교 다닐땐 머릿속에서 겉돌면서 떠돌던 것들이 무언가 갑자기 머리에 착! 하고 장착이 된 기분이다. 여전히 아는것도 없고 부족한건 사실이지만, 코딩을 하면서 많이 느꼈다. 왜 객체지향적으로 해야하는지, 어떤식으로 전달을 해야하고, 어떻게 관리를 해야하는지 그런것들이 갑자기 확 장착된 느낌이라고 해야하나? 이게 전에 한번 배웠던 지식들이 그렇게 장착이 된건지, 아니면 그냥 그동안 쌓인게 그렇게 느껴진건지는 모르겠지만 확실히 서당개도 3년이면 풍월을 읊는다 했던가 나도 컴공개 8년으로서 풍월이 머리에 익혀진 느낌이다. 더 그랬으면 좋겠다.

완성된 챗봇은 깃허브에 올려두었다. slack에서 실행하는 것은 slack api를 설정해야해서 귀찮은 부분이 있어서 콘솔 환경에서 실행해볼 수 있게 endtoend_prac.py 파일을 따로 만들어서 개발했다. 프로젝트는 아래 주소에서 확인 할 수 있다. 

깃허브 주소 : https://github.com/0407chan/chatbot_project.git